{
    "questions": [
        {
            "kategorie": 2,
            "question": "Luxemburg war 2021 der Staat mit der höchsten Wirtschaftskraft pro Kopf in Europa",
            "answer": true
        },
        {
            "kategorie": 2,
            "question": "Die EU wickelt knapp zwei Drittel des Warenhandels innerhalb der eigenen Grenzen ab.",
            "answer": true
        },
        {
            "kategorie": 2,
            "question": "Die beiden wichtigsten Handelspartner der EU sind Norwegen und die Schweiz.",
            "answer": false,
            "right-answer": "Die wichtigsten Handelspartner waren 2021 China und die USA."
        },
        {
            "kategorie": 2,
            "question": "Griechenland war 2021 der Staat mit dem höchsten öffentlichen Schuldenstand relativ zur Wirtschaftskraft in der EU.",
            "answer": true
        },
        {
            "kategorie": 2,
            "question": "Die italienische Automarke Lamborghini gehört zu VW.",
            "answer": true
        },
        {
            "kategorie": 2,
            "question": "Der Euro als Währung wurde bisher in 19 Ländern eingeführt.",
            "answer": true
        },
        {
            "kategorie": 2,
            "question": "Ein Komplementär haftet nur mit seiner Einlage, welche er in die KG eingebracht hat.",
            "answer": false,
            "right-answer": "Er haftet unbeschränkt mit seinem privaten Vermögen."
        },
        {
            "kategorie": 2,
            "question": "Der Euro als Währung wurde am 01.01.2002 eingeführt.",
            "answer": true
        },
        {
            "kategorie": 2,
            "question": "Zahlungsunfähigkeit nennt man auch Insolation.",
            "answer": false,
            "right-answer": "Insolvenz wäre richtig."
        },
        {
            "kategorie": 2,
            "question": "Die Währung Nicaraguas heißt Cordoba.",
            "answer": true
        },
        {
            "kategorie": 2,
            "question": "Bier unterliegt in Deutschland keiner bestimmten Verbrauchssteuer.",
            "answer": false,
            "right-answer": "Seit dem 01.01.1993 ist Bier in der EU einheitlich besteuert. Auf einen großen Kasten Bier entfällt knapp 1 Euro Biersteuer."
        },
        {
            "kategorie": 2,
            "question": "Der Autor bestimmt den Marktpreis für ein von ihm geschriebenes Buch.",
            "answer": false,
            "right-answer": "Der Marktpreis entsteht in der Regel durch das Zusammenwirken von Angebot und Nachfrage."
        },
        {
            "kategorie": 2,
            "question": "UPS ist der größte private Zusteller weltweit.",
            "answer": true
        },
        {
            "kategorie": 2,
            "question": "Das gesetliche Zahlungsmittel in Irland ist der Euro.",
            "answer": true
        },
        {
            "kategorie": 2,
            "question": "Eine andere Bezeichnung für Buchgeld ist auch Giralgeld.",
            "answer": true
        },
        {
            "kategorie": 2,
            "question": "Die Abkürzung AGB steht für Allgemeines Geschäftsbuch.",
            "answer": false,
            "right-answer": "AGB steht für Allgemeine Geschäftsbedingungen."
        },
        {
            "kategorie": 2,
            "question": "Eine Kommanditgesellschaft zeichnet sich durch Voll- und Teilhafter aus.",
            "answer": true
        },
        {
            "kategorie": 2,
            "question": "Der Musiker David Bowie eröffnete eine eigene Online-Bank.",
            "answer": true
        },
        {
            "kategorie": 2,
            "question": "Münzgeld als Zahlungsmittel wurde zuerst in den USA verwendet.",
            "answer": false,
            "right-answer": "Es wurde zuerst in der Türkei verwendet."
        },
        {
            "kategorie": 2,
            "question": "Die Co. ist eine Rechtsform für deutsche Unternehmen.",
            "answer": false,
            "right-answer": "Der Zusatz Co. ist ein Hinweis auf eine Rechtsform von Personengesellschaften mit mehr als zwei Gesellschaftern."
        },
        {
            "kategorie": 2,
            "question": "Rückversicherer versichern das Ausfallrisiko von Großschäden.",
            "answer": true
        },
        {
            "kategorie": 2,
            "question": "Gibt es einen Anbieter für mehrere Güter, so spricht man von einem Monopol.",
            "answer": false,
            "right-answer": "Das Monopol besteht, wenn ein Gut nur von einem Anbieter bezogen werden kann."
        },
        {
            "kategorie": 2,
            "question": "Es gibt keine Heiratssteuer.",
            "answer": true
        },
        {
            "kategorie": 2,
            "question": "Wenn Erlöse und Kosten identisch sind, spricht man von einem big-point.",
            "answer": false,
            "right-answer": "Man spricht dann von einem Break-even-Point."
        },
        {
            "kategorie": 2,
            "question": "Ein Polypol ist eine Marktform im Sinne der VWL.",
            "answer": true
        },
        {
            "kategorie": 2,
            "question": "Der Steuersatz für Lebensmittel beträgt 2023 in Deutschland 19 Prozent.",
            "answer": false,
            "right-answer": "Für die meisten Lebensmittel gilt der ermäßigte Mehrwertsteuersatz von 7 Prozent."
        },
        {
            "kategorie": 2,
            "question": "Die Abkürzung GbR bedeutet Genossenschaft beider Rechts.",
            "answer": false,
            "right-answer": "GbR steht für Gesellschaft bürgerlichen Rechts."
        },
        {
            "kategorie": 2,
            "question": "Der Staat regelt den Preis in einem funktionierenden Markt.",
            "answer": false,
            "right-answer": "Der Staat schafft nur den Rahmen für den Markt und kann bspw. Einkommen umverteilen oder den Markt in Krisen unterstützen."
        },
        {
            "kategorie": 2,
            "question": "Bei Angebot > Nachfrage liegt ein Käufermarkt vor.",
            "answer": true
        },
        {
            "kategorie": 2,
            "question": "Die Interessen von Produzenten vertreten hauptsächlich die Gewerkschaften.",
            "answer": false,
            "right-answer": "Gewerkschaften vertreten die Interessen von Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern."
        },
        {
            "kategorie": 2,
            "question": "Die Wirtschaftskammer vertritt hauptsächlich die Interessen von Konsumenten.",
            "answer": true
        },
        {
            "kategorie": 2,
            "question": "Die Verzinsung des in einem Unternehmen eingesetzten Kapitals nennt man auch Ertrag.",
            "answer": false,
            "right-answer": "Erträge sind alle Zunahmen des Vermögens innerhalb einer Wirtschaftsperiode."
        },
        {
            "kategorie": 2,
            "question": "Die Umsatzrentabilität berechnet sich aus (Gewinn/Umsatz) x 100.",
            "answer": true
        },
        {
            "kategorie": 2,
            "question": "Bei einem Sporthändler gehören die Geschäftsräume zum Anlagevermögen.",
            "answer": true
        },
        {
            "kategorie": 2,
            "question": "In der Bilanz verbucht man Forderungen als Fremdkapital auf der rechten Seite.",
            "answer": false,
            "right-answer": "Forderungen werden als Umlaufvermögen auf der Aktiv-Seite gebucht."
        },
        {
            "kategorie": 2,
            "question": "Den Deckungsbeitrag ermittelt man aus dem Verkaufserlös abzüglich variabler und fixer Kosten.",
            "answer": false,
            "right-answer": "Deckungsbeitrag = Erlös abzüglich variabler Kosten."
        },
        {
            "kategorie": 2,
            "question": "Der Düngemittelverbrauch ist eine denkbare Kostenstelle einer Gärtnerei.",
            "answer": false,
            "right-answer": "Eine denkbare Kostenstelle für den Düngemittelverbrauch ist die Produktion."
        },
        {
            "kategorie": 2,
            "question": "Durch Marktregulierungen soll der Missbrauch von Marktmacht vermieden werden.",
            "answer": true
        },
        {
            "kategorie": 2,
            "question": "Stabilität des Preisniveaus gehört zu den Hauptfeldern der Stabilisierung des Wirtschaftsprozesses in der sozialen Marktwirtschaft.",
            "answer": true
        },
        {
            "kategorie": 2,
            "question": "Im 1967 in Kraft getretenen Stabilitätsgesetz wird eine Arbeitslosenquote von unter 10 Prozent als Meßlatte für einen hohen Beschäftigungsgrad angesehen.",
            "answer": false,
            "right-answer": "Ein hoher Beschäftigungsstand gilt als erreicht, wenn die Arbeitslosenquote bei etwa 2 Prozent liegt."
        },
        {
            "kategorie": 2,
            "question": "Im Grundgesetz steht, dass jeder Bürger bei Bedarf, staatliche Unterstützung ausschließlich zur Befriedigung seiner wirtschaftlichen Grundbedürfnisse bekommt.",
            "answer": false,
            "right-answer": "Ein sogenanntes Grundeinkommen gibt es in Deutschland nicht. Fördermittel werden nur auf Antrag unter bestimmten Voraussetzungen zugelassen."
        },
        {
            "kategorie": 2,
            "question": "Das „magische Viereck“ wurde in den 1990er-Jahren durch den Umweltschutz als weiteres Stabilitätsziel der sozialen Marktwirtschaft ergänzt.",
            "answer": true
        },
        {
            "kategorie": 2,
            "question": "Das Bundeskartellamt hat die Aufgabe, Unternehmen hinsichtlich einer korrekten Steuerzahlung zu überwachen.",
            "answer": false,
            "right-answer": "Das Bundeskartellamt setzt u.A. das Kartellverbot durch und überprüft Unternehmen hinsichtlich einer marktbeherrschenden Position."
        },
        {
            "kategorie": 2,
            "question": "Der Bundespräsident hat keine wirtschaftspolitische Bedeutung.",
            "answer": true
        },
        {
            "kategorie": 2,
            "question": "Der Sitz der EZB befindet sich in Berlin.",
            "answer": false,
            "right-answer": "Der Hauptsitz der Europäischen Zentralbank befindet sich in Frankfurt."
        },
        {
            "kategorie": 2,
            "question": "Die Europäische Zentralbank hat Souveränitätsrechte zur Einflussnahme auf die bundesdeutsche Wirtschaftspolitik.",
            "answer": true
        },
        {
            "kategorie": 2,
            "question": "Die geldpolitischen Entscheidungen im Euroraum trifft das Europaparlament.",
            "answer": false,
            "right-answer": "Das Europaparlament bestimmt bspw. die Verteilung des Haushaltes."
        },
        {
            "kategorie": 2,
            "question": "Im EZB-Rat hat bei politischen Entscheidungen jedes Mitglied das gleiche Stimmrecht.",
            "answer": true
        },
        {
            "kategorie": 2,
            "question": "Der Analyserahmen der EZB besteht aus der wirtschaftlichen, sowie einer historischen Analyse.",
            "answer": false,
            "right-answer": "Er umfasst eine wirtschaftliche und eine finanzielle Analyse."
        },
        {
            "kategorie": 2,
            "question": "Anknüpfungspunkt für ihre Geldpolitik haben Zentralbanken beim Bedarf der Geschäftsbanken an Zentralbankgeld.",
            "answer": true
        },
        {
            "kategorie": 2,
            "question": "Das zentrale Instrument der Geldpolitik ist unbarer Zahlungsverkehr.",
            "answer": false,
            "right-answer": "Ein zentrales Instrument ist das Stabil-Halten der Inflation durch Anpassung von Zinssätzen."
        },
        {
            "kategorie": 2,
            "question": "Eine Leitzinserhöhung verringert die Inflation tendenziell.",
            "answer": true
        },
        {
            "kategorie": 2,
            "question": "Durch eine Leitzinserhöhung wird der gewünschte Effekt auf die Inflation sofort erzielt.",
            "answer": false,
            "right-answer": "Der Effekt tritt für gewöhnlich erst verzögert auf."
        },
        {
            "kategorie": 2,
            "question": "Kann der Leitzins nicht weiter gesenkt werden, sind Wertpapierankäufe das nächste Mittel, um die Inflation zu fördern.",
            "answer": true
        },
        {
            "kategorie": 2,
            "question": "In Dänemark ist der Euro das gesetzliche Zahlungsmittel.",
            "answer": false,
            "right-answer": "Die Währung in Dänemark ist die Dänische Krone."
        },
        {
            "kategorie": 2,
            "question": "Der „Schwarze Freitag“ bezeichnet den größten Zusammenbruch der New Yorker Börse am 25. Oktober 1929.",
            "answer": true
        },
        {
            "kategorie": 2,
            "question": "Die Umsatzsteuer ist die wichtigste Einnahmequelle des Staates.",
            "answer": false,
            "right-answer": "Die wichtigste Einnahmequelle ist die Lohnsteuer."
        },
        {
            "kategorie": 2,
            "question": "Endverbraucher tragen die volle Last der Umsatzsteuer.",
            "answer": true
        },
        {
            "kategorie": 2,
            "question": "Die Einkommenssteuererklärung jedes Mitarbeiters erfolgt beim Finanzamt in der Stadt des Unternehmenssitzes.",
            "answer": false,
            "right-answer": "Sie erfolgt am Wohnsitz des Arbeitnehmers."
        },
        {
            "kategorie": 2,
            "question": "Jugendliche älter als 14 Jahre gelten als voll geschäftfähig.",
            "answer": false,
            "right-answer": "Sie gelten bis zur Volljährigkeit als beschränkt geschäftsfähig."
        },
        {
            "kategorie": 2,
            "question": "Eine Stagflation ist die Stagnation der Wirtschaftsleistung nach einer hohen Inflation.",
            "answer": true
        },
        {
            "kategorie": 2,
            "question": "Deutschlands Wirtschaftsform ist nicht im Grundgesetz verankert.",
            "answer": true
        },
        {
            "kategorie": 2,
            "question": "Die Höhe der Ausbildungsvergütung gehört nicht zu den Bestimmungen der Ausbildungsordnung.",
            "answer": true
        },
        {
            "kategorie": 2,
            "question": "An einem Bankfeiertag wickeln Kreditinstitute keine Bankgeschäfte ab.",
            "answer": true
        },
        {
            "kategorie": 2,
            "question": "Die Börse spricht von einem Bullenmarkt, wenn die Kurse über längere Zeit stark steigen.",
            "answer": true
        },
        {
            "kategorie": 2,
            "question": "Die Nachfrager haben auf dem Markt keinen Einfluss darauf, was produziert wird.",
            "answer": false,
            "right-answer": "Die Nachfrager bestimmen mit ihrer Marktmacht was produziert wird."
        },
        {
            "kategorie": 2,
            "question": "Bei einem Oligopol gibt es für ein Produkt einige Anbieter.",
            "answer": true
        },
        {
            "kategorie": 2,
            "question": "Das Inlandsprinzip besagt, dass das BIP keine Leistungen von Ausländern erfasst.",
            "answer": false,
            "right-answer": "Es besagt, dass produzierte Güter und Dienstleistungen im Inland grundsätzlich erfasst werden."
        },
        {
            "kategorie": 2,
            "question": "Das BIP ist ein Maß für die wirtschaftliche Leistungsfähigkeit eines Landes.",
            "answer": true
        },
        {
            "kategorie": 2,
            "question": "HDI steht für High Definition Interface.",
            "answer": false,
            "right-answer": "HDI steht für Human Development Index."
        },
        {
            "kategorie": 2,
            "question": "Die 4 Grundvariablen des HDI sind Einkommen, Lebenserwartung, Alphabetisierung und Bildungsdauer.",
            "answer": true
        },
        {
            "kategorie": 2,
            "question": "Luxemburg hatte 2021 mit 114.370 Euro eines der höchsten BIP.",
            "answer": true
        },
        {
            "kategorie": 2,
            "question": "Die Planwirtschaft beruht auf dem Grundsatz des Individualismus.",
            "answer": false
        },
        {
            "kategorie": 2,
            "question": "Bei einer Planwirtschaft sind Produktionsmittel hauptsächlich kollektives Eigentum, während in einer Marktwirtschaft Privateigentum eingesetzt wird.",
            "answer": true
        },
        {
            "kategorie": 2,
            "question": "Die Grundlagen für das Maß der Konjunktur sind Produktion, Beschäftigungsgrad und Preisentwicklung.",
            "answer": true
        },
        {
            "kategorie": 2,
            "question": "Saisonale Schwankungen sind nicht vom Wetter abhängig.",
            "answer": false,
            "right-answer": "Saisonale Schwankungen sind Folgen klimatischer und institutioneller Ereignisse wie z.B. Sommerurlaub oder Weihnachtseinkäufe."
        },
        {
            "kategorie": 2,
            "question": "Konjunkturelle Schwankungen entstehen durch ein Ungleichgewicht zwischen Nachfrage und Angebot.",
            "answer": true
        },
        {
            "kategorie": 2,
            "question": "Strukturelle Schwankungen bedeuten keine tiefgreifende Veränderung in Wirtschaftssektoren.",
            "answer": false,
            "right-answer": "Strukturelle Schwankungen dauern 40-60 Jahre an und werden durch tiefgreifende Veränderungen erst ausgelöst."
        },
        {
            "kategorie": 2,
            "question": "Die 4 Konjunkturzyklen sind Expansion, Hochkonjunktur, Rezession und Depression.",
            "answer": true
        },
        {
            "kategorie": 2,
            "question": "Steigende Produktion und optimistische Prognosen sind noch keine Zeichen für eine expansive Phase.",
            "answer": false,
            "right-answer": "Die expansive Phase ist ein Aufschwung, bei dem Unternehmen in der Regel eine verbesserte Auftragslage verzeichnen können."
        },
        {
            "kategorie": 2,
            "question": "Von einer Rezession spricht man, wenn eine Wirtschaft in zwei aufeinanderfolgenden Quartalen nicht wächst oder zurück geht.",
            "answer": true
        },
        {
            "kategorie": 2,
            "question": "Übervolle Lager und ein Rückgang der Nachfrage sind Zeichen einer Expansion.",
            "answer": false,
            "right-answer": "Ein Rückgang der Nachfrage und geringe Auslastung sind Zeichen einer Rezession."
        },
        {
            "kategorie": 2,
            "question": "Vollbeschäftigung und hohe Aktienkurse sind Zeichen einer Hochkonjunktur.",
            "answer": true
        },
        {
            "kategorie": 2,
            "question": "Die VWL soll keine Prognosen über zukünftige wirtschaftliche Zusammenhänge abgeben.",
            "answer": false,
            "right-answer": "Die Aufgabe der Volkswirtschaftslehre ist es, vorherzusagen, wie sich die Wirtschaft langfristig entwickeln wird."
        },
        {
            "kategorie": 2,
            "question": "Die VWL lässt sich in die zwei großen Teilbereiche Mikroökonomie und Makroökonomie einteilen.",
            "answer": true
        },
        {
            "kategorie": 2,
            "question": "Einzelne Haushalte werden in der VWL nicht näher betrachtet.",
            "answer": false,
            "right-answer": "Privathaushalte sind eine Wirtschaftseinheit in der VWL, wie auch die Betriebe."
        },
        {
            "kategorie": 2,
            "question": "Die Entscheidungen einzelner Marktteilnehmer sind von der Arbeitsteiligkeit der Produktionsprozesse und der Allokation knapper Ressourcen und Güter geprägt.",
            "answer": true
        },
        {
            "kategorie": 2,
            "question": "Die Preistheorie untersucht die Preisbildung als Ergebnis der Fantasie der Produzenten.",
            "answer": false,
            "right-answer": "Die Preistheorie erforscht und erklärt die Preisbildung auf Konsumgütermärkten und Märkten für Produktionsgüter in der VWL."
        },
        {
            "kategorie": 2,
            "question": "Ein wichtiger Teilbereich der Makroökonomie ist die Wachstums- und Konjunkturtheorie.",
            "answer": true
        },
        {
            "kategorie": 2,
            "question": "Immaterielle Mittel und Leistungen gehören nicht zu den Produktionsfaktoren.",
            "answer": false,
            "right-answer": "Immaterielle Mittel wie bspw. Patente sind Produktionsfaktoren."
        },
        {
            "kategorie": 2,
            "question": "Produktionsfaktoren sind Arbeit, Kapital, Wissen und Boden.",
            "answer": true
        },
        {
            "kategorie": 2,
            "question": "Unter dem Produktionsfaktor Arbeit versteht man ausschließlich anstrengende körperliche Tätigkeiten.",
            "answer": false,
            "right-answer": "Arbeit kann dabei jede dem eigentlichen Betriebszweck zugehörige Tätigkeit sein."
        },
        {
            "kategorie": 2,
            "question": "Unter dem Produktionsfaktor Kapital versteht man verfügbare Produktionsmittel und andererseits finanzielle Mittel.",
            "answer": true
        },
        {
            "kategorie": 2,
            "question": "Ein Exportüberschuss kann nicht zu einer Inflation führen.",
            "answer": false,
            "right-answer": "Ein Exportüberschuss kann zu einer Inflation beitragen, da erhöhte Abhängigkeit von internationalen Märkten entsteht und das der nationalen Wirtschaft schaden kann."
        },
        {
            "kategorie": 2,
            "question": "Ein Handelsembargo ist eine politisch motivierte Sanktion gegenüber Staaten.",
            "answer": true
        },
        {
            "kategorie": 2,
            "question": "Der Aktionär mit Stammaktien hat zwar einen Anspruch auf einen Teil des Gewinns, aber er hat kein Mitspracherecht in der Hauptversammlung.",
            "answer": false,
            "right-answer": "Aktionäre mit Stammaktien haben ein Stimmrecht bei der Hauptversammlung und erhalten einen Teil des Gewinns, während Inhaber von Vorzugsaktien kein Stimmrecht haben und dafür eine höhere Dividende erhalten."
        },
        {
            "kategorie": 2,
            "question": "Eine GmbH kann zu jedem zulässigen Zweck ohne Stammkapital gegründet werden.",
            "answer": false,
            "right-answer": "Das gesetzliche Mindeststammkapital einer GmbH beträgt 25.000 Euro."
        },
        {
            "kategorie": 2,
            "question": "Die Bonität ist ein Index für die Wirtschaftlichkeit des Kreditnehmers hinsichtlich der Fähigkeit zur Rückzahlung des Kredits.",
            "answer": true
        },
        {
            "kategorie": 2,
            "question": "Die Organe der AG sind Vorstand, Aufsichtsrat und Hauptversammlung.",
            "answer": true
        },
        {
            "kategorie": 2,
            "question": "Bitcoin ist eine Währung mit deflationärem Charakter.",
            "answer": true
        }
    ]
}